**袁化中**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**民諧**，[號](../Page/號.md "wikilink")**熙宇**，[山東](../Page/山東.md "wikilink")[武定县](../Page/武定县.md "wikilink")（今[惠民](../Page/惠民.md "wikilink")）人，[明朝政治人物](../Page/明朝.md "wikilink")，同[進士出身](../Page/進士.md "wikilink")。

## 簡介

袁化中是[萬曆三十五年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1607年）[進士](../Page/進士.md "wikilink")，任[內黃](../Page/內黃.md "wikilink")、[涇陽](../Page/涇陽.md "wikilink")[知縣](../Page/知縣.md "wikilink")，有善政，[泰昌元年](../Page/泰昌.md "wikilink")（1620年）升為[御史](../Page/御史.md "wikilink")，為人耿直、清廉。[熹宗](../Page/熹宗.md "wikilink")[天启元年](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")（1621年）二月，上書論述時政“八事”：“曰[宫禁渐弛](../Page/宫禁.md "wikilink")，曰言路渐轻，曰法纪渐替，曰[贿赂渐章](../Page/贿赂.md "wikilink")，曰[边疆渐坏](../Page/边疆.md "wikilink")，曰职掌渐失，曰[宦官渐盛](../Page/宦官.md "wikilink")，曰人心渐离。”，皆切中時弊，又與[楊漣等上書彈劾](../Page/楊漣.md "wikilink")[魏忠賢](../Page/魏忠賢.md "wikilink")，揭发[崔呈秀贪污](../Page/崔呈秀.md "wikilink")，[魏黨大恨](../Page/魏黨.md "wikilink")，誣其受[熊廷弼賄萬金](../Page/熊廷弼.md "wikilink")，下[錦衣衛鎮撫獄](../Page/錦衣衛.md "wikilink")，酷刑拷掠，死於獄中，時謂“[東林六君子](../Page/東林六君子.md "wikilink")”[崇禎初年](../Page/崇禎.md "wikilink")（1628年）贈[太僕卿](../Page/太僕卿.md "wikilink")。[福王時](../Page/福王.md "wikilink")，追[諡](../Page/諡.md "wikilink")**忠湣**。[清初](../Page/清初.md "wikilink")，[惠民县修建](../Page/惠民县.md "wikilink")“[双忠祠](../Page/双忠.md "wikilink")”，纪念袁化中和[李浚](../Page/李浚.md "wikilink")\[1\]。

## 参考文献

[Category:明朝監察御史](../Category/明朝監察御史.md "wikilink")
[Category:東林黨人](../Category/東林黨人.md "wikilink")
[Category:諡忠湣](../Category/諡忠湣.md "wikilink")
[Category:惠民人](../Category/惠民人.md "wikilink")
[H](../Category/袁姓.md "wikilink")
[Category:明朝詔獄受難者](../Category/明朝詔獄受難者.md "wikilink")

1.  漢籍電子文獻資料庫-明史．列傳 ,244卷 ,6339-6340：袁化中，字民諧，武定人。萬曆三十五年 進士
    。歷知內黃、涇陽，有善政。泰昌元年擢御史。時熹宗沖齡踐阼，上無母后，宮府危疑。化中上疏劾輔臣方從哲，報聞。天啟元年二月疏陳時事可憂者八：曰宮禁漸弛，曰言路漸輕，曰法紀漸替，曰賄賂漸章，曰邊疆漸壞，曰職掌漸失，曰宦官漸盛，曰人心漸離。語皆剴切。出按宣、大，以憂歸。服除，起掌河南道。楊漣劾魏忠賢，化中亦率同官上疏曰：「忠賢障日蔽月，逞威作福，視大臣如奴隸，斥言官若孤雛，殺內廷外廷如草菅。朝野共危，神人胥憤，特陛下未之知，故忠賢猶有畏心。今漣已侃詞入告矣，陛下念潛邸微勞，或貸忠賢以不死。而忠賢實自懼一死，懼死之念深，將鋌而走險，騎虎難下，臣恐其橫逞之毒不在搢紳，而即在陛下。陛下試思，深宮之內，可使多疑多懼之人日侍左右，而不為防制哉？」疏入，忠賢大恨。錦衣陳居恭者，忠賢爪牙也，為漣所論及，亦攻忠賢自解。化中特疏劾之，落其職。毛文龍獻俘十二人，而稚兒童女居其八。化中力請釋之，因言文龍敍功之濫。忠賢素庇文龍，益不怳。崔呈秀按淮、揚，贓私狼籍。回道考覈，化中據實上之，崔呈秀大恨。會謝應祥廷推被訐，化中與其事。呈秀遂嗾忠賢貶化中秩，調之外。已，竄入汪文言獄詞中，逮下詔獄。呈秀令許顯純坐以楊鎬、熊廷弼賄六千，酷刑拷掠，於獄中斃之。崇禎初，贈太僕卿，官其一子。福王時，追諡忠愍。